\documentclass{article}

%Configuraciones de idioma del documento
\usepackage[spanish]{babel}
%Configurar entrada {usar caracteres desde el teclado como á}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%Fuente que pueda renderizar caracteres en nuestro idioma
\usepackage[T1]{fontenc}
%Fuente compatible
\usepackage{lmodern}

\begin{document}

\title{Guía de Redes de Computadoras Unidad 1}
\author{Antonio Emiko Ochoa Adame}
\maketitle

Las redes se basan en protocolos.
\vspace{1em}

Sin uno o más de los 5 elementos de la comunicación, esta no puede existir.
\vspace{1em}

\textbf{Comunicación de red}.- Se utilizan dispositivos electrónicos para poder
llevar a cabo la comunicación en red.
\vspace{1em}

\section{Factores que afectan la comunicación}

\subsection{Factores externos}

\begin{itemize}
	\item
	\textbf{Diafonía}.- Empalme de señales.
	\item
	Calidad de la ruta
	\item
	Cantidad de veces que el mensaje cambia de forma.
\end{itemize}

\subsection{Factores internos}

\begin{itemize}
	\item
	Tamaño del mensaje.
	\item
	Importancia del mensaje.
\end{itemize}

\section{Símbolos/dispositivos de las redes de datos}

\textbf{Switch}.- Usado en la interconexión de redes de área local. Se usa para
hacer una red. Conecta más de dos dispositivos entre sí.
\vspace{1em}

\textbf{HUB}.- Es concentrado de señales y las transmite (ya no se utiliza tanto).
\vspace{1em}

El switch hace lo mismo que el HUB, pero administra a quién le manda el mensaje;
esto lo hace a través del direccionamiento.
\vspace{1em}

\textbf{Router}.- Ayuda a direccionar mensajes mientras viajan a través de una red.

\textbf{Router}.- Se encarga de definir las rutas de envío de paquetes.
\vspace{1em}

\vspace{1em}

\textbf{Firewall}.- Proporciona seguridad a las redes.
\vspace{1em}

\textbf{Nube}.- Se utiliza para resumir un grupo de dispositivos de red.
\vspace{1em}

Una conexión inalámbrica siempre proviene de una conexión alámrica.

\section{Protocolos}

\textbf{Protocolo}.- Reglas de transmisión de un mensaje.
\vspace{1em}

\textbf{Protocolo}.- Son reglas que rigen la comunicación de los datos.
\vspace{1em}

Los protocolos se utilizan a través de estándares.

\section{Modelo OSI}

\begin{itemize}
	\item
	(7)Aplicación
	\item
	(6)Presentación
	\item
	(5)Sesión
	\item
	(4)Transporte
	\item
	(3)Red
	\item
	(2)Enlace
	\item
	(1)Física
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Aplicación}

Se genera el mensaje.
\vspace{1em}

\textbf{Presentación}

Determina el formato de los datos.
\vspace{1em}

\textbf{Sesión}

Abre sesión entre dos dispositivos.
\vspace{1em}

\textbf{Transporte}

Control de flujo y segmentación del mensaje.
\vspace{1em}

\textbf{Red}

Verifica direccionamiento IP y determina la ruta.
\vspace{1em}

\textbf{Enlace}

Determina con qué tecnología se enviará un mensaje (coaxial, Wi-Fi, etc.).
\vspace{1em}

\textbf{Física}

Intraestructua; cableado, bits, modulación, etc.
\vspace{1em}

Viaje de la información entre las capas desde emisor hasta receptor:

7, 6, 5, 4, 3, 2, 1 $\rightarrow$ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7
\vspace{1em}

El proceso del modelo OSI se llama encapsulamiento y desencapsulamiento.

\section{MAC}
\vspace{1em}

(Media Access Control). Se compone de 48 bits y su valor está representado en
hexadecimal.
\vspace{1em}

Es un ID único asignado a un NIC.
\vspace{1em}

Los primeros 24 bits es de OUI y los últimos 24 son del número de serie del
fabricante.
\vspace{1em}

\textbf{OUI}.- Organisationally Unique Identifier (identificador único de la
organización).
\vspace{1em}

\textbf{NIC}.- Network Interface Controller (Controlador de Interfaz de Red).

\section{Clasificación de Redes}

\begin{itemize}
	\item
		Por alcance.

		\begin{itemize}
			\item
			PAN (Personal Area Network)
			\item
			LAN (Local Area Network)
			\item
			WAN (Wide Area Network)
			\item
			CAN (Campus Area Network)
			\item
			MAN (Metropolitan Area Network)
		\end{itemize}
	\item
		Por relación funcional.

		\begin{itemize}
			\item
			Cliente-servidor
			\item
			peer-to-per
		\end{itemize}
	\item
		Por topología.

		\begin{itemize}
			\item
			Red en bus
			\item
			Red de anillo
			\item
			Red de estrella
			\item
			Red en malla (todos conectados con todos)
			\item
			Red en árbol
		\end{itemize}
	\item
		Por modo de direccionamiento/modo de transmisión de datos.

		\begin{itemize}
			\item
			Simplex (Una sola dirección)
			\item
			Half-duplex o semi-duplex (Ambos sentidos pero
			no al mismo tiempo)
			\item
			Full-duplex (Ambos sentidos pero y al mismo tiempo)
		\end{itemize}
	\item
		Por grado de autenticación.

		\begin{itemize}
			\item
			Red privada
			\item
			Red de acceso público
		\end{itemize}
	\item
		Por grado de difusión.

		\begin{itemize}
			\item
			Intranet
			\item
			Internet
		\end{itemize}
	\item
		Por servicio o función

		\begin{itemize}
			\item
			Red comercial
			\item
			Red educativa
			\item
			Red para procesado de datos
		\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Otros}

\textbf{Red pública}.- Prácticamente cualquier usuario tiene acceso.
\vspace{1em}

\textbf{Red privada}.- Normalmente son LAN porque los equipos no tienen necesidad
de una IP pública para cada dispositivo, entonces todos comparten la misma
dirección pública. Clase C. Las redes privadas tienen un segmento de
direccionamiento privado.
\vspace{1em}

\textbf{Routear un mensaje}.- A qué segmento de red estoy conectado.
\vspace{1em}

\textbf{Direccionamiento}
\vspace{1em}

A.- 0-127

B.- 127-191

C.- 191-223

\section{Redes convergentes}

Son múltiples servicios sobre una misma red.
\vspace{1em}

Utlizan una misma infraestructura de red para utilizar todos los servicios.
\vspace{1em}

\textbf{Redes de información inteligentes}.- Basadas en dispositivos inteligentes.

\section{Arquitectura de una red}

Son los servicios y medios que conforman una red.
\vspace{1em}

Es lo que ``tiene que tener una red'':
\begin{itemize}
	\item
	Tolerancia a fallos
	\item
	Escalabilidad
	\item
	Calidad en el sevicio
	\item
	Seguridad
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Tolerancia a fallos}
\vspace{1em}

Ejemplo: Si un router falla, buscar una ruta redundante/alterna
para evitar la pérdida de servicio.
\vspace{1em}

Esto ofrece una experiencia positiva al usuario; que nunca deje de tener
acceso a internet, por ejemplo.
\vspace{1em}

\textbf{Escalabilidad}

Que pueda crecer / tener conexiones adicionales siempre y cuando no disminuya
el rendimiento actual de la red.
\vspace{1em}

\textbf{Calidad del servicio}

Se admnistra dentro del router.
\vspace{1em}

Los servicios se pueden clasificar por grado de importancia.
\vspace{1em}

Ejemplo: Los streamings tienen prioridad alta o mayor sobre que un correo
electrónico, por ejemplo.
\vspace{1em}

\textbf{Seguridad}

Medidas de seguridad protegen la red de accesos no autorizados.
\vspace{1em}

Ejemplos: contraseñas, inicios de sesión, etc.
\vspace{1em}

Los admin. protegen las redes con hardware y software evitando así el acceso
físico a la red.
\vspace{1em}


\section{Modelos de protocolo y referencia}

\textbf{Modelo de referencia}.- Modelo OSI.
\vspace{1em}

\textbf{Modelo de protocolo}.- TCP/IP.
\vspace{1em}

El modelo de referencia (OSI) dice cómo debe ser la transmisión de un mensaje;
dan una idea de cómo debe fluir la información en la red sin involucrar procesos.
\vspace{1em}

El modelo de protocolo (TCP/IP) tiene 4 capas y se basa en protocolos; indica las reglas
exactas. Es la forma ``real'' de cómo se aplica la comunicación.
\vspace{1em}

Capas de TCP/IP y equivalencia en OSI:

\begin{itemize}
	\item
	Aplicación $\rightarrow$ (Aplicación, Presentación, Sesión)
	\item
	Transporte $\rightarrow$ (Transporte)
	\item
	Internet  $\rightarrow$ (Red)
	\item
	Acceso a la red $\rightarrow$ (Enlace, Física)
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Aplicación}.- Representa datos para le usuario más el control de codificación
y de diálogo.
\vspace{1em}

\textbf{Transporte}.- Admite la comunicación entre distintos dispositivos.
Segementación/reensamblado de paquetes.
\vspace{1em}

\textbf{Internet}.- Admite la mejor ruta a través de la red.
\vspace{1em}

\textbf{Acceso a la red}.- Controla los dispositivos de hardware y los medios
que forman la red.
\vspace{1em}

\textbf{Direccionamiento lógico}.- Direcciones IP.
\vspace{1em}

\textbf{Encapsulamiento}.- Proceso en el que la información que pasa por la red en cada
etapa se le añade información  que necesita.
\vspace{1em}

\section{PDU}

\textbf{PDU}.- Unidad de Datos de Protocolo (Protocol Data Unit).
\vspace{1em}

El PDU cambia de nombre dependiendo de la capa y se añade uno por cada para por
la que pasa.
\vspace{1em}

\textbf{PDU en Aplicación}: Se llaman \textbf{datos}.
\vspace{1em}

\textbf{PDU en Transporte}: Se llaman \textbf{segmento o datagrama } dependiendo de si es
TCP o UDP respectivamente.
\vspace{1em}

\textbf{PDU en Internet}: Se llaman \textbf{paquete}. Direccionamiento está en
el encabezado de red.
\vspace{1em}

\textbf{Acceso a la red} (medio) se divide en 2:

\begin{itemize}
	\item
	Enlace de datos
	\item
	Física
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{PDU en Enlace de datos}: Se llaman \textbf{trama}. Dirección MAC, control
de flujo (trailar).
\vspace{1em}

\textbf{PDU en Física}: Se llaman \textbf{bits}.
\vspace{1em}

Entonces:

PDUs = Datos $\rightarrow$ segmento/datagrama $\rightarrow$ Paquete
$\rightarrow$ Trama $\rightarrow$ Bits.

\section{TCP y UDP}

\textbf{TCP}: Protocolo de Control de Tranferencia (Transmission Control Protocol).
\vspace{1em}

\textbf{UDP}: Protocolo de datagramas de usuario (User Datagram Protocol).
\vspace{1em}

\textbf{Datagrama}: Diagramas de usuario.
\vspace{1em}

\textbf{IP}.- Protocolo de direccionamiento (Internet Protocol). Solo entrega
paquetes.
\vspace{1em}

\subsection{UDP}

\begin{itemize}
	\item
	Es \textbf{no orientado a la conexión}. Símil con telegrama.
	\item
	No solicita reenvío
	\item
	Es rápido
	\item
	Tiene menor carga
	\item
	Entrega los datos cuando los recibe
\end{itemize}
\vspace{1em}

Ejemplos: Telefonía IP y streaming de video.

\subsection{TCP}

\begin{itemize}
	\item
	Es seguro y es \textbf{orientado a la conexión}. Símil con una llamada.
	\item
	Confiable
	\item
	Acuse de recibo
	\item
	Reenvío de datos perdidos
	\item
	Los segmentos se entregan en el orden eviado
\end{itemize}
\vspace{1em}

Ejemplos: SMTP, POP y HTTP. Los correos se reciben o no, pero nunca a la mitad.

\section{Modelo OSI y Modelos TCP/IP}

\textbf{Capa de presentación}.- Es el formato de los datos. Se encarga de que los
usuarios puedan enviar y recibir el mismo formato.
\vspace{1em}

\begin{itemize}
	\item
	Compresión de los datos
	\item
	Cifrado (si lo requiere)
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Capa de sesión}.- Modos de diágologo.
\vspace{1em}

\textbf{Capa de Aplicación}.- Genera los mensajes.
\vspace{1em}

\section{Servicios}

\subsection{Servidor DNS}

(Domain Name System) asocia una dirección IP con un  nombre de dominio.

\subsection{Servidor TELNET}

(Teleype Network)
\vspace{1em}

Escritorio remoto.
\vspace{1em}

Conexión remota para manipular la red desde otra ubicación.
\vspace{1em}

Sirve para el monitereo o manipulación de equipos a distancia.
\vspace{1em}

Desventaja: Es inseguro porque los datos van en texto plano.
\vspace{1em}

\subsection{Servidor Email}

Para enviar y recibir correos.
\vspace{1em}

SMTP, POP e IMAP (a veces).
\vspace{1em}

\textbf{SMTP}.- Simple Mail Transfer Protocol.
\vspace{1em}

\textbf{POP}.- Post Office Protocol.
\vspace{1em}

\textbf{IMAP}.- Internet Message Access Protocol.
\vspace{1em}

\subsection{Servidor DHCP}

(Dynamic Host Configuration Protocol) para asignar direcciones IP de manera dinámica.
\vspace{1em}

Se tiene una dirección mientras se está navegando y se libera dicha dirección cuando
me se desconecta el usuario.
\vspace{1em}

\subsection{Servidor web}

\textbf{HTTP}.- Hyper Text Transfer Protocol.
\vspace{1em}

Para cliente-servidor de páginas web.
\vspace{1em}

\subsection{Servidor FTP}

(File Transfer Protocol) para almacenar, transferir o descargar archivos de la capa de aplicación.
\vspace{1em}

\section{Modelo cliente-servidor}

\textbf{Listen}.- Primitiva de servicio.
\vspace{1em}

\textbf{Request}.- Primitiva de servicio.
\vspace{1em}

El servidor está a la escucha mientras el cliente hace solicitudes.

El servidor procesa todos los requisitos el cliente.
\vspace{1em}

Ejemplos de servidores:

\begin{itemize}
	\item
	Servidores de correo
	\item
	Servidores web
	\item
	Servidores ftp
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Descarga}.- Servidor envía respuesta para que el cliente la procese.
\vspace{1em}

\textbf{Carga}.- El cliente solicita al servidor para que almacene información.
\vspace{1em}

EL servidor puede hacer procesamiento paralelo (centralizado).
\vspace{1em}

Los servidores son depósitos de info.

\section{Otros}
\textbf{Servicio o proceso}.- Ejecutan un protocolo.
\vspace{1em}

\textbf{Daemon}.- (Demonio) Modo escucha (servicio que está activo).

\section{DNS (Proceso)}

Es cliente-sevidor.
\vspace{1em}

\begin{enumerate}
	\item
	El servidor
	\item
	Petición (soliticat web page)
	\item
	Verificar
	\item
	Resuelve
	\item
	Devuelve la IP
	\item
	EL cliente recibe la IP
\end{enumerate}
\vspace{1em}

Hay jerarquías. Estas jerarquías existen porque hay una gran cantidad de protocolos.

\section{HTTP (Proceso)}

\begin{enumerate}
	\item
	Procesa la dirección IP
	\item
	Resuelve un código HTML
	\item
	Se obtiene la página web
\end{enumerate}

\section{Control de flujo y conexión segura}

En la capa de transporte hay 2 protoclos: TCP y UDP.
\vspace{1em}

3 operacines básicas de confiabilidad:

\begin{itemize}
	\item
	Seguimiento de datos transmitidos
	\item
		Acuse de recibo de los datos recibidos (ACK = Acknowledgement)
	\item
	Retransmisión de cualquier paquete sin acuse de recibo.
\end{itemize}
\vspace{1em}

\section{Encabezado de Transporte}

Debe de llevar información para realizar el proceso de control.
\vspace{1em}

\textbf{Encabezado de segmento (TCP)}
\vspace{1em}

\begin{itemize}
	\item
	20 bytes
	\item
	Tiene muchos campos
	\item
	Mucha información
\end{itemize}
\vspace{1em}

\textbf{Encabezado de segmento (UDP)}
\vspace{1em}

\begin{itemize}
	\item
	8 bytes
	\item
	Tiene pocos campos
	\item
	Ligero
	\item
	Mínimo esfuerzo
\end{itemize}
\vspace{1em}

\section{Puertos}

Entrada y salida de datos.
\vspace{1em}

Los datagramas y segmentos deben indicar de qué puerto viene y hacia cual va.
\vspace{1em}

\textbf{Bien conocidos}.- 0-1023.

\textbf{Registrados}.- 1024-49151.

\textbf{Privados y/o dinámicos}.- 49152-65535.
\vspace{1em}

\subsection{Puertos bien conoidos}

Son ``reservados'' para programas y protocolos ya establecidos y universalmente
conocidos.
\vspace{1em}

Ejemplos: FTP, HTTP, HTTPS, SSH, entre otros.
\vspace{1em}

Según mi entendimiento: Estos puertos son utilizados por la computadora como
un uso principal para el sistema operativo, es decir, por si el sistema operativo
necesita hacer uso de uno de estos servicios.

\subsection{Puertos registradros}

Son asignados por la entidad conocida como ICANN (Internet Corporation for
Assgined Name and Numbers) para un uso determinado.
\vspace{1em}

Estos puertos los usan las aplicaciones tipo servidor para aceptar conexiones.
\vspace{1em}

Según mi entendimiento: Estos puertos los usan aplicaciones de tipo servidor, como
MySQL u otros servicios similares, es decir, dan servicio a otras apliaciones
que lo necesiten.

\subsection{Puertos efímeros, privados y/o dinámicos}

Son designados para conexiones cortas donde el alojamiento del puerto es temporal
y solamente existe durante la existencia de un canal de comunicación entre
2 computadoras.
\vspace{1em}

Ejemplos: TCP, UDP o SCTP.
\vspace{1em}

Según mi entendimiento: Estos puertos los utilizan aplicaciones tipo cliente,
cuando necesitan solicitar información o almancerla en algún lugar, por ejemplo.
\vspace{1em}

\textbf{Disclaimer}: La finalidad de este documento es servir como apoyo de estudio.
El autor de la versión original de este documento no se hace responsable del
uso indebido del mismo.

\end{document}
